\input{../knowledge_preamble}

\title{Логика \\ упражнения \\ бинарные отношения}
\date{\today}
\author{WinstonMDP}

\begin{document}
\maketitle

\section{Дашков ЕВ | 1.2.53}
Установим, что для любых множеств $ A, B, C, D $ верно
\begin{flalign*}
    \left(A \times B\right) \cap \left(C \times D\right)
    =
    \left(A \cap C\right) \times \left(B \cap D\right)
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\left(
    \exists y, z
    \begin{cases}
        x = (y, z) \\
        y \in A \cap C \\
        z \in B \cap D \\
    \end{cases}
    \iff
    \exists y, z
        \begin{cases}
            y \in A \cap C \\
            z \in B \cap D \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
    \right)
    \begin{gathered}
        \iff \\
        \exists y = x
    \end{gathered} \\
    &\left(
    \exists y, z, w, i
    \begin{cases}
        x = (y, z) = (i, w) \\
        y = i \\
        z = w \\
        y \in A \cap C \\
        z \in B \cap D \\
    \end{cases}
    \iff
    \exists y, z
        \begin{cases}
            y \in A \cap C \\
            z \in B \cap D \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
    \right)
    \begin{gathered}
        \iff \\
        def \ x \cap y
    \end{gathered} \\
    &\left(
    \exists y, z, w, i
    \begin{cases}
        y \in A \\
        z \in B \\
        x = (y, z) = (i, w) \\
        y = i \\
        z = w \\
        y \in C \\
        z \in D
    \end{cases}
    \iff
    \exists y, z
        \begin{cases}
            x
            \in
            y \in A \cap C \\
            z \in B \cap D \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
    \right) \\
    &\begin{gathered}
        \iff \\
        x = y \ \forall z \ x \in z \iff y \in z
    \end{gathered} \\
    &\left(
    \exists y, z, w, i
    \begin{cases}
        y \in A \\
        z \in B \\
        x = (y, z) = (i, w) \\
        w \in C \\
        i \in D \\
        y = i \\
        z = w
    \end{cases}
    \iff
    \exists y, z
        \begin{cases}
            x
            \in
            y \in A \cap C \\
            z \in B \cap D \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
    \right) \\
    &\begin{gathered}
        \iff \\
        (x, y) = (z, w)
        \iff
        \begin{cases}
            x = z \\
            y = w
        \end{cases}
    \end{gathered} \\
    &\left(
    \exists y, z, w, i
    \begin{cases}
        y \in A \\
        z \in B \\
        x = (y, z) = (i, w) \\
        w \in C \\
        i \in D
    \end{cases}
    \iff
    \exists y, z
        \begin{cases}
            x
            \in
            y \in A \cap C \\
            z \in B \cap D \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
    \right)
    \iff \\
    &\left(
    \begin{cases}
        \exists y, z
        \begin{cases}
            y \in A \\
            z \in B \\
            x = (y, z)
        \end{cases} \\
        \exists y, z
        \begin{cases}
            y \in C \\
            z \in D \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
    \end{cases}
    \iff
    \exists y, z
        \begin{cases}
            x
            \in
            y \in A \cap C \\
            z \in B \cap D \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
    \right) \\
    &\begin{gathered}
        \iff \\
        def \ x \times y
    \end{gathered}
    \left(
    \begin{cases}
        x \in A \times B \\
        x \in C \times D
    \end{cases}
    \iff
    x \in \left(A \cap C\right) \times \left(B \cap D\right)
    \right)
    \begin{gathered}
        \iff \\
        def \ x = y \circ def \ x \cap y
    \end{gathered} \\
    &\left(A \times B\right) \cap \left(C \times D\right)
    =
    \left(A \cap C\right) \times \left(B \cap D\right)
\end{flalign*}

\section{Собственное}
\begin{flalign*}
    \ldots
    \iff
    \left(\exists w \in Y \ x \in X \ \exists y \in Y, (x, y)\right)
    \begin{gathered}
        \iff \\
        def
    \end{gathered}
    \left(Y \neq \varnothing \ \forall x \in X \ \exists y \in Y, (x, y)\right)
\end{flalign*}

\section{Дашков ЕВ | 1.2.55}
Пусть множества $ A $ и $ B $ непусты. Тогда имеем
\begin{flalign*}
    \begin{cases}
        A \subseteq C \\
        B \subseteq D
    \end{cases}
    \iff
    A \times B \subseteq C \times D
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\top \ldots \\
    &\begin{cases}
        \forall a \ \exists b, (x, y), c, d
        \begin{cases}
            A \neq \varnothing \\
            B \neq \varnothing \\
            \left(
            \forall x, y, z \ \exists w, i
            \begin{cases}
                y \in A \\
                z \in B \\
                x = (y, z)
            \end{cases}
            \begin{cases}
                w \in C \\
                i \in D \\
                x = (w, i)
            \end{cases}
            \right) \\
            a \in A \\
            b \in B \\
            c \in C \\
            d \in D \\
            (c, d) = (x, y)
        \end{cases}
        a \in C \\
        \ldots
    \end{cases} \\
    &\iff \\
    &\begin{cases}
        \forall a \ \exists b, (x, y)
        \begin{cases}
            A \neq \varnothing \\
            B \neq \varnothing \\
            \left(
            \forall x, y, z \ \exists w, i
            \begin{cases}
                y \in A \\
                z \in B \\
                x = (y, z)
            \end{cases}
            \begin{cases}
                w \in C \\
                i \in D \\
                x = (w, i)
            \end{cases}
            \right) \\
            a \in A \\
            b \in B
        \end{cases}
        a \in C \\
        \ldots
    \end{cases} \\
    &\begin{gathered}
        \iff \\
        x \in X \ Y \neq \varnothing \ \exists y \in Y, (x, y)
    \end{gathered} \\
    &\begin{cases}
        \begin{cases}
            A \neq \varnothing \\
            B \neq \varnothing
        \end{cases}
        \left(
        \forall x, y, z \ \exists w, i
        \begin{cases}
            y \in A \\
            z \in B \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
        \begin{cases}
            w \in C \\
            i \in D \\
            x = (w, i)
        \end{cases}
        \right)
        \forall x \in A \ x \in C \\
        \begin{cases}
            A \neq \varnothing \\
            B \neq \varnothing
        \end{cases}
        \left(
        \forall x
        \left(
        \exists y, z
        \begin{cases}
            y \in A \\
            z \in B \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
        \right)
        \left(
        \exists y, z
        \begin{cases}
            y \in C \\
            z \in D \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
        \right)
        \right)
        \forall x \in B \ x \in D
    \end{cases} \\
    &\begin{cases}
        \begin{cases}
            A \neq \varnothing \\
            B \neq \varnothing
        \end{cases}
        \left(
        \forall x
        \left(
        \exists y, z
        \begin{cases}
            y \in A \\
            z \in B \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
        \right)
        \left(
        \exists y, z
        \begin{cases}
            y \in C \\
            z \in D \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
        \right)
        \right)
        \forall x \in A \ x \in C \\
        \begin{cases}
            A \neq \varnothing \\
            B \neq \varnothing
        \end{cases}
        \left(
        \forall x
        \left(
        \exists y, z
        \begin{cases}
            y \in A \\
            z \in B \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
        \right)
        \left(
        \exists y, z
        \begin{cases}
            y \in C \\
            z \in D \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
        \right)
        \right)
        \forall x \in B \ x \in D
    \end{cases} \\
    &\iff
\end{flalign*}
\begin{flalign*}
    &\left(
    \begin{cases}
        A \neq \varnothing \\
        B \neq \varnothing
    \end{cases}
    \right. \\
    &\left.
    \begin{cases}
        \begin{cases}
            \forall x \in A \ x \in C \\
            \forall x \in B \ x \in D \\
        \end{cases}
        \forall x
        \left(
        \exists y, z
        \begin{cases}
            y \in A \\
            z \in B \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
        \right)
        \left(
        \exists y, z
        \begin{cases}
            y \in C \\
            z \in D \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
        \right) \\
        \left(
        \forall x
        \left(
        \exists y, z
        \begin{cases}
            y \in A \\
            z \in B \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
        \right)
        \left(
        \exists y, z
        \begin{cases}
            y \in C \\
            z \in D \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
        \right)
        \right)
        \begin{cases}
            \forall x \in A \ x \in C \\
            \forall x \in B \ x \in D \\
        \end{cases}
    \end{cases}
    \right) \\
    &\iff \\
    &\ldots \\
    &\begin{gathered}
        \iff \\
        def \ x \times y
    \end{gathered}
    \left(
    \begin{cases}
        A \neq \varnothing \\
        B \neq \varnothing
    \end{cases}
    \left(
    \begin{cases}
        \forall x \in A \ x \in C \\
        \forall x \in B \ x \in D \\
    \end{cases}
    \iff
    \forall x \in A \times B \ x \in C \times D
    \right)
    \right) \\
    &\begin{gathered}
        \iff \\
        def \ x \subseteq y
    \end{gathered}
    \left(
    \begin{cases}
        A \neq \varnothing \\
        B \neq \varnothing
    \end{cases}
    \left(
    \begin{cases}
        A \subseteq C \\
        B \subseteq D \\
    \end{cases}
    \iff
    A \times B \subseteq C \times D
    \right)
    \right)
\end{flalign*}

\section{Дашков ЕВ | 1.2.56}
Пусть множества $ A $ и $ B $ непусты и $ \left(A \times B\right) \cup
\left(B \times A\right) = C \times D $. Тогда $ A = B = C = D $.

\begin{flalign*}
    &\begin{cases}
        \begin{cases}
            A \neq \varnothing \\
            B \neq \varnothing \\
            \forall x \
            \left(\exists y \in A, z \in B \ x = (y, z)\right) \
            \exists y \in C, z \in D \ x = (y, z) \\
            \forall x \
            \left(\exists y \in B, z \in A \ x = (y, z)\right) \
            \exists y \in C, z \in D \ x = (y, z) \\
            w \in A
        \end{cases}
        w \in B \\
        \begin{cases}
            A \neq \varnothing \\
            B \neq \varnothing \\
            \forall x \
            \left(\exists y \in A, z \in B \ x = (y, z)\right) \
            \exists y \in C, z \in D \ x = (y, z) \\
            \forall x \
            \left(\exists y \in B, z \in A \ x = (y, z)\right) \
            \exists y \in C, z \in D \ x = (y, z) \\
            w \in B
        \end{cases}
        w \in A \\
        \ldots
    \end{cases} \\
    &\left(
    \begin{cases}
        A \neq \varnothing \\
        B \neq \varnothing \\
        \forall x
        \left[
        \begin{aligned}
            \exists y, z
            \begin{cases}
                y \in A \\
                z \in B \\
                x = (y, z)
            \end{cases} \\
            \exists y, z
            \begin{cases}
                y \in B \\
                z \in A \\
                x = (y, z)
            \end{cases}
        \end{aligned}
        \right.
        \iff
        \exists y, z
        \begin{cases}
            y \in C \\
            z \in D \\
            x = (y, z)
        \end{cases}
    \end{cases}
    A = B = C = D
    \right) \\
    &\begin{gathered}
        \iff \\
        def \ x \times y
    \end{gathered}
    \left(
    \begin{cases}
        A \neq \varnothing \\
        B \neq \varnothing \\
        \forall x
        \left[
        \begin{aligned}
            x \in A \times B \\
            x \in B \times A
        \end{aligned}
        \right.
        \iff
        x \in C \times D
    \end{cases}
    A = B = C = D
    \right)
    \begin{gathered}
        \iff \\
        def \ x \cup y
    \end{gathered} \\
    &\left(
    \begin{cases}
        A \neq \varnothing \\
        B \neq \varnothing \\
        \forall x \in \left(A \times B\right) \cup \left(B \times A\right)
        \iff
        x \in C \times D
    \end{cases}
    A = B = C = D
    \right)
    \begin{gathered}
        \iff \\
        def \ x = y
    \end{gathered} \\
    &\left(
    \begin{cases}
        A \neq \varnothing \\
        B \neq \varnothing \\
        \left(A \times B\right) \cup \left(B \times A\right) = C \times D
    \end{cases}
    A = B = C = D
    \right)
\end{flalign*}

\section{Дашков ЕВ | 1.3.1}
Докажите, что $ \cup\cup x \equiv \tx{dom}_{\tx{kur}} \ x \cup \tx{rng}_{\tx{kur}} \ x $

\begin{flalign*}
    x - \tx{бинарное отношение с реализацией kur}
    \to
    \cup\cup x \equiv \tx{dom}_{\tx{kur}} \ x \cup \tx{rng}_{\tx{kur}} \ x
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{intro} \ x - \tx{бинарное отношение с реализацией упорядоченной пары kur} \\
    &\exists y, z \ x \subseteq y \times_{\tx{kur}} z \\
    &y = \exel\fnd{\exists y, z \ x \subseteq y \times_{\tx{kur}} z} \\
    &z = \exel\fnd{\exists z \ x \subseteq y \times_{\tx{kur}} z} \\
    &\tx{dom}_{\tx{kur}} \ x \cup \tx{rng}_{\tx{kur}} \ x
    \equiv
    \set {
    \alpha \in \cup\cup x \
    \left| \
    \exists w
    \left[
    \begin{aligned}
        (\alpha, w)_{\tx{kur}} \in x \\
        (w, \alpha)_{\tx{kur}} \in x
    \end{aligned}
    \right.
    \right.
    } \\
    &w \in \cup\cup x \to \exists i \left[
    \begin{aligned}
        (w, i)_{\tx{kur}} \in x \\
        (i, w)_{\tx{kur}} \in x
    \end{aligned}
    \right. \\
    &\cup\cup x
    \equiv
    \set {
    \alpha \in \cup\cup x \
    \left| \
    \exists w
    \left[
    \begin{aligned}
        (\alpha, w)_{\tx{kur}} \in x \\
        (w, \alpha)_{\tx{kur}} \in x
    \end{aligned}
    \right.
    \right.
    }
\end{flalign*}

\subsection{}
\begin{flalign*}
    w \in \cup\cup x \to \exists i \left[
    \begin{aligned}
        (w, i)_{\tx{kur}} \in x \\
        (i, w)_{\tx{kur}} \in x
    \end{aligned}
    \right.
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{intro} \ w \in \cup\cup x \\
    &\exists y \in \cup x \ w \in y \\
    &\exists z \in x \ \exists y \in z \ w \in y \\
    &\exists z, i \ (z, i)_{\tx{kur}} \in x \ \exists y \in (z, i)_{\tx{kur}} \ w \in y \\
\end{flalign*}

\section{Дашков ЕВ | 1.3.5}
Докажите, что $ \cup\cup x^{-1} \equiv \cup\cup x $,
а затем $ \tx{dom} \ x^{-1} \equiv \tx{rng} x $ и
$ \tx{rng} \ x^{-1} \equiv \tx{dom} \ x $.

\subsection{}
\begin{flalign*}
    \cup\cup x^{-1} \equiv \cup\cup x
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &x^{-1} \equiv \set {
    \alpha \in \tx{rng} \ x \times \tx{dom} \ x \
    \left| \
    \exists y, z
    \begin{cases}
        \alpha \equiv (y, z) \\
        (z, y) \in x
    \end{cases}
    \right.
    }
    \equiv \\
    &\set {
    \alpha
    \in
    \mathcal{P}\left(\mathcal{P}\left(\tx{rng} \ x \cup \tx{dom} \ x\right)\right) \
    \left| \
    \exists y, z
    \begin{cases}
        \alpha \equiv (y, z) \\
        (z, y) \in x \\
        \exists w \in \tx{rng} \ x, i \in \tx{dom} \ x \ \alpha \equiv (w, i)
    \end{cases}
    \right.
    }
    \equiv \\
    &\set {
    \alpha
    \in
    \mathcal{P}\left(\mathcal{P}\left(\tx{rng} \ x \cup \tx{dom} \ x\right)\right) \
    \left| \
    \exists y, z
    \begin{cases}
        \alpha \equiv (y, z) \\
        (z, y) \in x
    \end{cases}
    \right.
    } \\
    &\cup x^{-1}
    \equiv
    \set {
    \alpha \in \mathcal{P}\left(\tx{rng} \ x \cup \tx{dom} \ x\right) \
    \left| \
    \exists y, z
    \begin{cases}
        \left[
        \begin{aligned}
            &\alpha \equiv \set{y} \\
            &\alpha \equiv \set{y, z}
        \end{aligned}
        \right. \\
        (z, y) \in x
    \end{cases}
    \right.
    } \\
    &\cup\cup x^{-1}
    \equiv
    \set {
    \alpha \in \tx{rng} \ x \cup \tx{dom} \ x \
    \left| \
    \exists y, z
    \begin{cases}
        \left[
        \begin{aligned}
            &\alpha \equiv y \\
            &\alpha \equiv z
        \end{aligned}
        \right. \\
        (z, y) \in x
    \end{cases}
    \right.
    }
    \equiv
    \set{\alpha \in \cup\cup x \ \left| \ \top \right.}
    \equiv
    \cup\cup x
\end{flalign*}

\subsection{}
\begin{flalign*}
    \tx{dom} \ x^{-1} \to \tx{rng} \ x
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &y \in \tx{dom} \ x^{-1}
    \implies
    \begin{cases}
        y \in \cup\cup x^{-1} \\
        \exists z \ (y, z) \in x^{-1}
    \end{cases}
    \implies
    \exists z, w, i
    \begin{cases}
        y \in \cup\cup x \\
        (y, z) \in \tx{rng} \ x \times \tx{dom} \ x \\
        (y, z) \equiv (w, i) \\
        (i, w) \in x
    \end{cases}
    \implies \\
    &\exists z
    \begin{cases}
        y \in \cup\cup x \\
        (z, y) \in x
    \end{cases}
\end{flalign*}
И т.д.

\section{Дашков ЕВ | 1.3.32}
Докажите, что $ \tx{imact} \ (x \circ y) \ z \equiv
\tx{imact} \ x \ (\tx{imact} \ y \ z) $.

\begin{flalign*}
    &\tx{imact} \ x \ (\tx{imact} \ y \ z)
    \equiv
    \set {
    \alpha \in \tx{rng} \ x \mid \exists w \in (\tx{imact} \ y \ z) \ (w, \alpha) \in x
    }
    \equiv \\
    &\set {
    \alpha \in \tx{rng} \ x
    \mid
    \exists w \in \set{\beta \in \tx{rng} \ y \mid \exists i \in z \ (i, \beta) \in y} \
    (w, \alpha) \in x
    } \\
    &\tx{imact} \ (x \circ y) \ z
    \equiv
    \set {
    \alpha \in \tx{rng} \ (x \circ y) \mid \exists w \in z \ (w, \alpha) \in (x \circ y)
    }
    \equiv \\
    &\set {
    \alpha \in \tx{rng} \ (x \circ y)
    \mid
    \exists w \in z \ (w, \alpha) \in \set {
    \beta \in \tx{dom} \ y \times \tx{rng} \ x
    \mid
    \exists i \in \tx{rng} \ y
    \begin{cases}
        (w, i) \in y \\
        (i, \alpha) \in x
    \end{cases}
    }
    } \\
    &\equiv
    \set {
    \alpha \in \tx{rng} \ x
    \mid
    \exists w \in z \ (w, \alpha) \in \set {
    \beta \in \tx{dom} \ y \times \tx{rng} \ x
    \mid
    \exists i \in \tx{rng} \ y
    \begin{cases}
        (w, i) \in y \\
        (i, \alpha) \in x
    \end{cases}
    }
    }
\end{flalign*}


\section{Дашков ЕВ | 1.4.5}
Пусть отношение $ x \circ y $ инъективно, а $ x $ тотально для $ \tx{rng} \ y $.
Докажите, что тогда инъективно $ y $, но не всегда инъективно $ x $.

\subsection{}
\begin{flalign*}
    x \circ y - \tx{инъективное}
    \to
    x - \tx{тотальное на $ \tx{rng} \ y $}
    \to
    y - \tx{инъективное}
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{intro} \ x \circ y - \tx{инъективное}, x - \tx{тотальное на $ \tx{rng} \ y $} \\
    &(z, w) \in x \circ y \to (i, w) \in x \circ y \to z \equiv i \\
    &\left(\exists j \ (z, j) \in y \ (j, w) \in x\right)
    \to
    \left(\exists j \ (i, j) \in y \ (j, w) \in x\right)
    \to
    z \equiv i \\
    &\tx{rewrite} \
    y - \tx{инъективно}
    =
    z, w, i \to (z, w) \in y \to (i, w) \in y \to z \equiv i \\
    &\tx{intro} \ (z, w) \in y, (i, w) \in y \\
    &\tx{intro} \ \exists j \ (w, j) \in x \\
    &(z, j) \in x \circ y \\
    &(i, j) \in x \circ y
\end{flalign*}

\subsection{}
Не всегда инъективно $ x $.

\begin{flalign*}
    &(\varnothing, \set{\varnothing}) \in y \\
    &(\varnothing, \set{\set{\varnothing}}) \in y \\
    &(\set{\varnothing}, \set{\varnothing, \set{\varnothing}}) \in x \\
    &(\set{\set{\varnothing}}, \set{\varnothing, \set{\varnothing}}) \in x
\end{flalign*}

\section{Лавров ИА, Максимова ЛЛ | по мотивам 2.11}
\begin{flalign*}
    x - \tx{функциональное}
    \to
    x \subseteq y \times z
    \to
    w \circ x \equiv x
    \to
    w \upharpoonright \tx{rng} \ x \equiv \tx{id}_{\tx{rng} \ x}
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{intro} \ x - \tx{функциональное}, x \subseteq y \times z, w \circ x \equiv x \\
    &\tx{rewrite} \
    x \subseteq y \times z
    \to
    w \circ x \equiv x
    \to
    w \upharpoonright \tx{rng} \ x \equiv \tx{id}_z
    = \\
    &x - \tx{функциональное}
    \to
    x \subseteq y \times z
    \to
    w \circ x \equiv x
    \to
    \begin{cases}
        \forall i \in w \upharpoonright \tx{rng} \ x \ i \in \tx{id}_{\tx{rng} \ x} \\
        \forall i \in \tx{id}_{\tx{rng} \ x} \ i \in w \upharpoonright \tx{rng} \ x
    \end{cases}
\end{flalign*}

\subsection{}
\begin{flalign*}
    &\tx{rewrite} \
    i \in \tx{id}_{\tx{rng} \ x}
    =
    \begin{cases}
        i \in z \times z \\
        \exists j \ i \equiv (j, j)
    \end{cases} \\
    &\tx{intro} \ i \in w \upharpoonright \tx{rng} \ x \\
    &i \in w \\
    &\exists j \in \tx{rng} \ x, k \ i \equiv (j, k) \\
    &\left(
    \exists t
    \begin{cases}
        (j, t) \in x \\
        (t, k) \in w
    \end{cases}
    \right)
    \to
    (j, k) \in y \times z \\
    &\tx{intro} \ j, k \ \exists j \in \tx{rng} \ x, k \ i \equiv (j, k) \\
    &(j, k) \in \tx{rng} \ x \times z \\
    &(j, k) \in z \times z \\
    &(t, l) \in x \to (t, m) \in x \to l \equiv m \\
    &k \in \tx{rng} \ x \\
    &\tx{intro} \ \exists t \ (t, j) \in x \\
    &(t, k) \in x \\
    &j \equiv k
\end{flalign*}

\subsection{}
\begin{flalign*}
    &\tx{rewrite} \
    i \in w \upharpoonright \tx{rng} \ x
    =
    \begin{cases}
        i \in w \\
        \exists j \in \tx{rng} \ x, k \ i \equiv (j, k)
    \end{cases} \\
    &\tx{intro} \ i \in \tx{id}_{\tx{rng} \ x} \\
    &i \in \tx{rng} \ x \times \tx{rng} \ x \\
    &\exists j \ i \equiv (j, j) \\
    &(j, k) \in x
    \to
    \exists t
    \begin{cases}
        (j, t) \in x \\
        (t, k) \in w
    \end{cases} \\
    &\tx{intro} \ \exists j \ i \equiv (j, j) \\
    &\exists k \ (k, j) \in x \\
    &\exists k \ (k, j) \in w \\
    &\tx{intro} \ \exists k \ (k, j) \in x \\
    &\tx{intro} \ \exists t 
    \begin{cases}
        (k, t) \in x \\
        (t, j) \in w
    \end{cases} \\
    &t \equiv j
\end{flalign*}

\section{Своё | 1}
\begin{flalign*}
    x \neq \varnothing \to \tx{rng} \ \left(x \times y\right) \equiv y
\end{flalign*}

\subsection{}
\begin{flalign*}
    y \neq \varnothing \to x \in \tx{rng} \left(y \times z\right) \to x \in z
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{intro} \ y \neq \varnothing, x \in \tx{rng} \left(y \times z\right) \\
    &x \in \cup\cup \left(y \times z\right) \\
    &\exists w \ (w, x) \in y \times z
\end{flalign*}

\subsection{}
\begin{flalign*}
    y \neq \varnothing \to x \in z \to x \in \tx{rng} \left(y \times z\right)
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{rewrite} \
    x \in \tx{rng} \left(y \times z\right)
    =
    \begin{cases}
        x \in \cup\cup \left(y \times z\right) \\
        \exists w \ (w, x) \in y \times z
    \end{cases} \\
    &\tx{intro} \ y \neq \varnothing, x \in z
\end{flalign*}

\section{Дашков ЕВ | 1.5.6}
\begin{flalign*}
    x - \tx{биекция из $ y $ в $ z $}
    \tot
    \begin{cases}
        x \circ x^{-1} \equiv \tx{id}_z \\
        x^{-1} \circ x \equiv \tx{id}_y
    \end{cases}
\end{flalign*}

\subsection{}
\begin{flalign*}
    x - \tx{биекция из $ y $ в $ z $}
    \to
    \begin{cases}
        x \circ x^{-1} \equiv \tx{id}_z \\
        x^{-1} \circ x \equiv \tx{id}_y
    \end{cases}
\end{flalign*}

\subsubsection{.}
\begin{flalign*}
    x - \tx{биекция из $ y $ в $ z $}
    \to
    x \circ x^{-1} \equiv \tx{id}_z \\
\end{flalign*}

\paragraph{..}
\begin{flalign*}
    x - \tx{биекция из $ y $ в $ z $}
    \to
    (w, i) \in x \circ x^{-1}
    \to
    (w, i) \in \tx{id}_z
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{intro} \ x - \tx{биекция из $ y $ в $ z $}, (w, i) \in x \circ x^{-1} \\
    &\exists j
    \begin{cases}
        (w, j) \in x^{-1} \\
        (j, i) \in x
    \end{cases} \\
    &\exists j
    \begin{cases}
        (j, w) \in x \\
        (j, i) \in x
    \end{cases} \\
    &w \equiv i
\end{flalign*}

\paragraph{..}
\begin{flalign*}
    x - \tx{биекция из $ y $ в $ z $}
    \to
    (w, w) \in \tx{id}_z
    \to
    (w, w) \in x \circ x^{-1}
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{intro} \ x - \tx{биекция из $ y $ в $ z $}, (w, w) \in \tx{id}_z \\
    &\tx{rewrite} \
    (w, w) \in x \circ x^{-1}
    =
    \exists i
    \begin{cases}
        (w, i) \in x^{-1} \\
        (i, w) \in x
    \end{cases} \\
    &\exists i \ (i, w) \in x
\end{flalign*}

\subsection{}
\begin{flalign*}
    \begin{cases}
        x \circ x^{-1} \equiv \tx{id}_z \\
        x^{-1} \circ x \equiv \tx{id}_y
    \end{cases}
    \to
    x - \tx{биекция из $ y $ в $ z $}
\end{flalign*}

\subsection{}
\begin{flalign*}
    \begin{cases}
        x \circ x^{-1} \equiv \tx{id}_z \\
        x^{-1} \circ x \equiv \tx{id}_y
    \end{cases}
    \to
    x - \tx{тотально на $ y $}
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{intro-d} \\
    &\tx{rewrite-d} \ y \subseteq \tx{dom} \ x \\
    &w \in y \to \exists i \ (w, i) \in x
\end{flalign*}

\section{Дашков ЕВ | 1.5.14}
\begin{flalign*}
    x \cap y \equiv \varnothing \to z^{x \cup y} \sim z^x \times z^y
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &w = \set {
    \alpha \in z^{x \cup y} \times \left(z^x \times z^y\right)
    \mid
    \exists i \ \alpha \equiv (i, (i \upharpoonright x, i \upharpoonright y))
    } \\
\end{flalign*}

\subsection{}
\begin{flalign*}
    w - \tx{тотальное на $ z^{x \cup y} $}
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{rewrite-d} \ z^{x \cup y} \subseteq \tx{dom} \ w \\
    &\tx{rewrite-d} \
    i \in z^{x \cup y}
    \to
    \begin{cases}
        i \in \cup\cup w \\
        \exists j \ (i, j) \in w
    \end{cases} \\
    &\tx{intro-d} \\
    &\tx{rewrite} \
    \exists j \ (i, j) \in w
    =
    \exists j, k \
    \begin{cases}
        i \in z^{x \cup y} \\
        j \in z^x \times z^y \\
        i \equiv k \\
        j \equiv (k \upharpoonright x, k \upharpoonright y)
    \end{cases}
\end{flalign*}

\subsection{}
\begin{flalign*}
    w - \tx{сюръективное на $ z^x \times z^y $}
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{rewrite-d} \ z^x \times z^y \subseteq \tx{rng} \ w \\
    &\tx{rewrite-d} \
    (i, j) \in z^x \times z^y
    \to
    \begin{cases}
        (i, j) \in \cup\cup w \\
        \exists k \ (k, (i, j)) \in w
    \end{cases} \\
    &\tx{rewrite} \
    \exists k \ (k, (i, j)) \in w
    =
    \exists k, t
    \begin{cases}
        k \in z^{x \cup y} \\
        i \in z^x \\
        j \in z^y \\
        k \equiv t \\
        i \equiv t \upharpoonright x \\
        j \equiv t \upharpoonright y
    \end{cases}
    =
    \exists k
    \begin{cases}
        k \in z^{x \cup y} \\
        i \in z^x \\
        j \in z^y \\
        i \equiv k \upharpoonright x \\
        j \equiv k \upharpoonright y
    \end{cases} \\
    &\tx{intro-d} \\
    &k = \left(i \cup j\right) \upharpoonright x \\
    &k
    \equiv
    \set{\alpha \in i \cup j \mid \exists t \in x, l \ \alpha \equiv (t, l)}
    \equiv
    i \\
    &i \cup j \in z^{x \cup y}
\end{flalign*}

\subsubsection{.}
\begin{flalign*}
    (t, l) \in k \to (t, l) \in i
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{intro-d} \\
    &(t, l) \in i \cup j \\
    &t \in x \\
    &t \not\in y
\end{flalign*}

\subsubsection{.}
\begin{flalign*}
    i \cup j - \tx{функциональное}
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    \tx{rewrite-d} \ (t, l) \in i \cup j \to (t, m) \in i \cup j \to l \equiv m
\end{flalign*}

\subsection{}
\begin{flalign*}
    w - \tx{функциональное}
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{rewrite-d} \ (i, j) \in w \to (i, k) \in w \to j \equiv k \\
    &\tx{intro-d} \\
    &j \equiv (i \upharpoonright x, i \upharpoonright y) \\
    &k \equiv (i \upharpoonright x, i \upharpoonright y)
\end{flalign*}

\subsection{}
\begin{flalign*}
    w - \tx{инъективное}
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{rewrite-d} \ (i, j) \in w \to (k, j) \in w \to i \equiv k \\
    &\tx{intro-d} \\
    &j \equiv (i \upharpoonright x, i \upharpoonright y) \\
    &j \equiv (k \upharpoonright x, k \upharpoonright y) \\
    &i \upharpoonright x
    \equiv
    \set{\alpha \in i \mid \exists t \in x, l \ \alpha \equiv (t, l)} \\
    &i \in z^{x \cup y} \\
    &k \in z^{x \cup y} \\
    &t \in x
    \to
    l \in z
    \to
    \begin{cases}
        (t, l) \in i \\
        (t, l) \in k
    \end{cases} \\
    &t \in y
    \to
    l \in z
    \to
    \begin{cases}
        (t, l) \in i \\
        (t, l) \in k
    \end{cases} \\
    &\left[
    \begin{aligned}
        t \in x \\
        t \in y
    \end{aligned}
    \right.
    \to
    l \in z
    \to
    \begin{cases}
        (t, l) \in i \\
        (t, l) \in k
    \end{cases}
\end{flalign*}

\section{Дашков ЕВ | 1.5.25}
\begin{flalign*}
    \set{0, 1}^{\bb{N}} \sim \set{0, 1, 2}^{\bb{N}}
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &j
    =
    \set {
    \alpha \in \set{0, 1, 2}^{\bb{N}} \times \set{0, 1}^{\bb{N}} \
    \left| \
    \exists x \
    \alpha
    \equiv
    \left(
    x,
    i \ x
    \right)
    \right.
    } \\
    &i \ x
    =
    \set {
    \beta \in \bb{N} \times \set{0, 1} \
    \left| \
    \exists y, z, w
    \left[
    \begin{aligned}
        &\begin{cases}
            \beta \equiv (2y, z) \\
            (y, w) \in x \\
            w \equiv 0 \to z \equiv 0 \\
            w \equiv 1 \to z \equiv 0 \\
            w \equiv 2 \to z \equiv 1
        \end{cases} \\
        &\begin{cases}
            \beta \equiv (2y + 1, z) \\
            (y, w) \in x \\
            w \equiv 0 \to z \equiv 0 \\
            w \equiv 1 \to z \equiv 1 \\
            w \equiv 2 \to z \equiv 0
        \end{cases}
    \end{aligned}
    \right.
    \right.
    }
\end{flalign*}

\section{Дашков ЕВ | 1.5.28}
\begin{flalign*}
    x - \tx{сюръекция из $ y $ в $ z $}
    \to
    \exists w - \tx{функция из $ z $;} \ x \circ w \equiv \tx{id}_z
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{intro-d} \\
    &\set {
    \alpha \in z \times y
    \mid
    \exists w \
    \alpha
    \equiv
    \left(w, \tx{choose} \ \set{\beta \in y \mid (w, \beta) \in x^{-1}}\right)
    }
\end{flalign*}

\section{Дашков ЕВ | 1.5.31}
\subsection{}
\begin{flalign*}
    &x - \tx{функция из $ y $}
    \to
    x \subseteq y \times z
    \to
    w - \tx{функция из $ z $}
    \to
    w \subseteq z \times y
    \to \\
    &w \circ x \equiv \tx{id}_y
    \to
    x - \tx{инъективное}
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{intro-d} \\
    &\tx{rewrite-d} \ (i, j) \in x \to (k, j) \in x \to i \equiv k \\
    &\tx{intro-d} \\
    &\begin{cases}
        (t, l) \in x \\
        (l, m) \in w
    \end{cases}
    \to
    t \equiv m \\
    &\tx{intro} \ \exists q \ (j, q) \in w \\
    &i \equiv q \\
    &k \equiv q
\end{flalign*}

\subsection{}
\begin{flalign*}
    &\left[
    \begin{aligned}
        &y \not\equiv \varnothing \\
        &z \equiv \varnothing
    \end{aligned}
    \right.
    \to
    x - \tx{инъекция из $ y $}
    \to
    x \subseteq y \times z
    \to
    \exists w
    \begin{cases}
        w - \tx{функция из $ z $} \\
        w \subseteq z \times y \\
        w \circ x \equiv \tx{id}_y
    \end{cases}
\end{flalign*}

\subsubsection{.}
\begin{flalign*}
    &y \not\equiv \varnothing
    \to
    x - \tx{инъекция из $ y $}
    \to
    x \subseteq y \times z
    \to
    \exists w
    \begin{cases}
        w - \tx{функция из $ z $} \\
        w \subseteq z \times y \\
        w \circ x \equiv \tx{id}_y
    \end{cases}
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{intro-d} \\
    &\tx{intro} \ \exists t \in y \\
    &w
    =
    \set {
    \alpha \in z \times y \
    \left| \
    \exists i, j
    \begin{cases}
        \alpha \equiv (i, j) \\
        \exists k \ (i, k) \in x^{-1} \to j \equiv k \\
        \overline{\exists k \ (i, k) \in x^{-1}} \to j \equiv t
    \end{cases}
    \right.
    }
\end{flalign*}

\paragraph{..}
\begin{flalign*}
    w - \tx{тотальное на $ z $}
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
    &\tx{rewrite-d} \ i \in z
    \to
    \exists j
    \begin{cases}
        \exists k \ (i, k) \in x^{-1} \to j \equiv k \\
        \overline{\exists k \ (i, k) \in x^{-1}} \to j \equiv t
    \end{cases} \\
    &\tx{intro-d} \\
    &\left[
    \begin{aligned}
        &\exists j \ (i, j) \in x^{-1} \\
        &\overline{\exists j \ (i, j) \in x^{-1}}
    \end{aligned}
    \right. \\
    &\left[
    \begin{aligned}
        &\exists j, k
        \begin{cases}
            (i, j) \in x^{-1} \\
            k \equiv j
        \end{cases} \\
        &\exists k
        \begin{cases}
            \overline{\exists j \ (i, j) \in x^{-1}} \\
            k \equiv t
        \end{cases}
    \end{aligned}
    \right. \\
    &\exists k
    \left[
    \begin{aligned}
        &\begin{cases}
            \exists j \ (i, j) \in x^{-1} \\
            \exists j \ k \equiv j
        \end{cases} \\
        &\begin{cases}
            \overline{\exists j \ (i, j) \in x^{-1}} \\
            k \equiv t
        \end{cases}
    \end{aligned}
    \right. \\
    &\exists k
    \begin{cases}
        \exists j \ (i, j) \in x^{-1} \to k \equiv j \\
        \overline{\exists j \ (i, j) \in x^{-1}} \to k \equiv t
    \end{cases}
\end{flalign*}

\section{Дашков ЕВ | 1.5.38}
Предположим, что для любых множеств $ x $ и $ y $ любая сюръекция из $ x $ в $ y $
имеет правую обратную. Выведите отсюда аксиому выбора.
(Иначе говоря, лемма равносильна аксиоме выбора.)

\begin{flalign*}
    &\tx{intro-n} \ \varnothing \not\in x \\
    &y \ z \ \fnd{\varnothing \not\in z}
    =
    \set {
    \alpha \in z \times \set{z} \
    \left| \
    \exists w, i
    \begin{cases}
        \alpha \equiv (w, i) \\
        w \in i
    \end{cases}
    \right.
    } \\
    &y \ z - \tx{сюръекция из $ z $ в $ \set{z} $} \\
    &i \ z = \exel\fnd {
    \exists w
    \begin{cases}
        w - \tx{функция из $ \set{z} $} \\
        w \circ y \ z \equiv \tx{id}_z
    \end{cases}
    } \\
    &\set {
    \alpha \in x \times \cup x
    \mid
    \exists w \ \alpha \equiv (w, \exel\fnd{\exists j \ (w, j) \in (i \ w)})
    }
\end{flalign*}

\section{Лавров ИА, Максимова ЛЛ | 1.2.25.г}
\begin{flalign*}
    &(x^y)^z \sim x^{y \times z} \\ \\
    &y
    =
    \set {
    \left.
    \left(
    \alpha,
    \set {
    \left.
    \left(\beta, \gamma, \left(\alpha_{\beta}\right)_{\gamma}\right)
    \in
    z \times y \times x \
    \right| \
    \top
    }
    \right)
    \in
    (x^y)^z \times x^{y \times z} \
    \right| \
    \top
    }
\end{flalign*}
\lend
\begin{flalign*}
    &y - \tx{инъективное} \\ \\
    &\tx{rewrite-d} \ y_z \equiv y_w \to z \equiv w \\
    &\tx{intro-d} \\
    &\forall i \in z, j \in y \ (y_z)_{(i, j)} \equiv (y_w)_{(i, j)} \\
    &\forall i \in z, j \in y \ (z_j)_i \equiv (w_j)_i \\
    &\forall i \in y \ z_i \equiv w_i
\end{flalign*}
\lend \\
\lend
\begin{flalign*}
    &y - \tx{сюръективное} \\ \\
    &\tx{rewrite-d} \ \forall w \in x^{y \times z} \ \exists i \ (i, w) \in y \\
    &\tx{intro-d} \\
    &i
    =
    \set {
    \left.
    \left(
    \alpha,
    \set{(\beta, w_{(\beta, \alpha)}) \in y \times x \mid \top}
    \right)
    \in
    z \times x^y \
    \right| \
    \top
    }
\end{flalign*}
\lend

\section{Лавров ИА, Максимова ЛЛ | 1.2.33}
\begin{flalign*}
    &\left(\exists j \ x - \tx{функция из $ w $}\right)
    \to \\
    &\left(
    x - \tx{инъективное}
    \tot
    y, z
    \to
    \tx{rng}(x \upharpoonright (y \cap z))
    \equiv
    \tx{rng}(x \upharpoonright y)
    \cap
    \tx{rng}(x \upharpoonright z)
    \right) \\ \\
    &\tx{intro-d}
\end{flalign*}
\lend
\begin{flalign*}
    &x - \tx{инъективное}
    \to
    \tx{rng}(x \upharpoonright (y \cap z))
    \equiv
    \tx{rng}(x \upharpoonright y)
    \cap
    \tx{rng}(x \upharpoonright z) \\ \\
    &\tx{intro-d} \\
    &\tx{rewrite-d} \
    w \in \tx{rng}(x \upharpoonright (y \cap z))
    \tot
    \begin{cases}
        w \in \tx{rng}(x \upharpoonright y) \\
        w \in \tx{rng}(x \upharpoonright z)
    \end{cases} \\
    &\tx{rewrite-d} \
    \left(\exists i \in y \cap z \ (i, w) \in x\right)
    \tot
    \begin{cases}
        \exists i \in y \ (i, w) \in x \\
        \exists i \in z \ (i, w) \in x
    \end{cases} \\
    &w
    \to
    \left(
    \begin{cases}
        \exists i \in y \ (i, w) \in x \\
        \exists i \in z \ (i, w) \in x
    \end{cases}
    \tot
    \exists i
    \begin{cases}
        i \in y \ (i, w) \in x \\
        i \in z \ (i, w) \in x
    \end{cases}
    \right)
\end{flalign*}
\lend \\
\lend
\begin{flalign*}
    &\left(
    y, z
    \to
    \tx{rng}(x \upharpoonright (y \cap z))
    \equiv
    \tx{rng}(x \upharpoonright y)
    \cap
    \tx{rng}(x \upharpoonright z)
    \right)
    \to
    x - \tx{инъективное} \\ \\
    &\tx{intro-d} \\
    &\tx{rewrite-d} \ x_k \equiv x_t \to k \equiv t \\
    &\tx{intro-d} \\
    &w
    \to
    \left(
    \left(\exists i \in \set{k} \cap \set{t} \ (i, w) \in x\right)
    \tot
    \begin{cases}
        \exists i \in \set{k} \ (i, w) \in x \\
        \exists i \in \set{t} \ (i, w) \in x
    \end{cases}
    \right) \\
    &w
    \to
    \begin{cases}
        \exists i \in \set{k} \ (i, w) \in x \\
        \exists i \in \set{t} \ (i, w) \in x
    \end{cases}
    \to
    k \equiv t
\end{flalign*}
\lend

\section{Лавров ИА, Максимова ЛЛ | 1.2.34}
\begin{flalign*}
    &\exists w \ x - \tx{функция из $ w $}
    \to
    \tx{rng}(x \upharpoonright y) \setminus \tx{rng}(x \upharpoonright z)
    \subseteq
    \tx{rng}(x \upharpoonright (y \setminus z)) \\ \\
    &\tx{intro-d} \\
    &\tx{rewrite-d} \
    \begin{cases}
        \exists j \in y \ (j, i) \in x \\
        \forall j \in z \ (j, i) \not\in x
    \end{cases}
    \to
    \exists j \
    \begin{cases}
        j \in y \\
        j \not\in z \\
        (j, i) \in x
    \end{cases}
\end{flalign*}

\section{Лавров ИА, Максимова ЛЛ | 1.2.51}
\begin{flalign*}
    &\set{y, z} - \tx{разбиение $ x $}
    \to
    \prod x
    \sim
    \prod\left(x \upharpoonright y\right)
    \times
    \prod\left(x \upharpoonright z\right) \\ \\
    &\tx{intro-d} \\
    &\left\{
    \left(
    \alpha,
    \left(
    \set{(\beta, \alpha_{\beta}) \in y \times \cup x \mid \top},
    \set{(\beta, \alpha_{\beta}) \in z \times \cup x \mid \top}
    \right)
    \right)
    \in
    \right. \\
    &\left.
    \prod x
    \times
    \left(
    \prod\left(x \upharpoonright y\right)
    \times
    \prod\left(x \upharpoonright z\right)
    \right)
    \mid
    \top
    \right\}
\end{flalign*}
\end{document}
