\documentclass[oneside]{book}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[left = 0.3\textwidth, right = 0.3\textwidth]{geometry}
\usepackage{parskip}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{hyperref}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\title{Английский язык}
\date{\today}
\author{WinstonMDP}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Падежи}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Subjective.}
    \begin{enumerate}
        \item Слово является подлежащим.
        \item Слово не изменяется.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Objective.}
    \begin{enumerate}
        \item Слова всех частей речи, кроме личных
        местоимений, не изменяются.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Possessive.}
    \begin{enumerate}
        \item Слово используется для обозначения
        принадлежности.

        \item Употребляется в существительных
        только одушевлённых.

        \item К существительному или неопределённому местоимению добавляется \\
        апостроф и окончание s.

        \item Если окончание s не имени собственного
        уже присутствует, то добавляется
        только апостроф после окончания.

        \item Если у объекта, представляющего
        главное слово, несколько владельцев,
        представляющих цепочку слов зависящих от этого главного слова,
        окончание s добавляется
        только к последнему слову в цепочке.

        \item Слово, от которого зависит
        слово в possessive падеже,
        может опускаться.
    \end{enumerate}

    Неодушевлённые существительные,
    с которыми употребляется
    притяжательный падеж:
    \begin{enumerate}
        \item Группы людей, организации.
        \item Временные отрезки, расстояния.
        \item Географические названия.
        \item Средства передвижения.
        \item Объекты природы уникальные явления.
        \item Праздники.
        \item В устойчивых выражениях.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\chapter{Местоимения}
\section{Личные местоимения (и притяжательные)}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Subjective case.}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline

            & Ед. ч. & Мн. ч.
            \\
            \hline

            1 лицо & I & we
            \\
            \hline

            2 лицо & you & you
            \\
            \hline

            3 лицо & he, she, it & they
            \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    \item \textbf{Objective case.}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline

            & Ед. ч. & Мн. ч.
            \\
            \hline

            1 лицо & me & us
            \\
            \hline

            2 лицо & you & you
            \\
            \hline

            3 лицо & him, her, it & them
            \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    \item \textbf{Possessive case.}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|cc|cc|cc|}
            \hline
            \multirow{2}{*}{}& \multicolumn{2}{c|}{1 лицо}         & \multicolumn{2}{c|}{2 лицо}          & \multicolumn{2}{c|}{3 лицо}                  \\ \cline{2-7} 
                             & \multicolumn{1}{c|}{Ед. ч.}& Мн. ч. & \multicolumn{1}{c|}{Ед. ч.} & Мн. ч. & \multicolumn{1}{c|}{Ед. ч.}         & Мн. ч. \\ \hline
            Относительная ф. & \multicolumn{1}{c|}{my}    & our    & \multicolumn{1}{c|}{your}   & your   & \multicolumn{1}{c|}{his, her, its}  & their  \\ \hline
            Абсолютная ф.    & \multicolumn{1}{c|}{mine}  & ours   & \multicolumn{1}{c|}{yours}  & yours  & \multicolumn{1}{c|}{his, hers, its} & theirs \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \item he, him, his представляют личности мужского пола.

    \item she, her, hers представляют личности женского пола.

    \item it, its представляют не личности.

    \item Личное (притяжательное) местоимение
    ставится в относительную форму,
    если оно зависит от объекта
    принадлежности.

    \item Личное (притяжательное) местоимение
    ставится в абсолютную форму,
    если оно не зависит от объекта
    принадлежности.
\end{enumerate}

\section{Возвратные местоимения}
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline

        & Ед. ч. & Мн. ч.
        \\
        \hline

        1 лицо & myself & ourselves
        \\
        \hline

        2 лицо & yourself & yourselves
        \\
        \hline

        3 лицо & himself, herself, itself & themselves
        \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Вопросительные местоимения}
what, which, who (whom), whose,
where, when, why, how.

\section{Относительные местоимения}
which, who (whom), whose,
where, when, why, how.

\begin{enumerate}
    \item that может заменять which и who
    в неформальной речи.

    \item Относительные местоимения,
    являющиеся вопросительными членами
    предложения, можно опускать.
\end{enumerate}

\section{Неопределённые местоимения}
\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
          & some      & any      & every      \\ \hline
    body  & somebody  & anybody  & everybody  \\ \hline
    one   & someone   & anyone   & everyone   \\ \hline
    thing & something & anything & everything \\ \hline
    where & somewhere & anywhere & everywhere \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\textbf{И:} all, one, each, other, others, another,
both, either,
\\
little, a little, much,
\\
few, a few, several, many,
\\
a lot of, plenty of, enough.

\begin{enumerate}
    \item Производные от body и one эквивалентны.

    \item Производные от some используются только в
    утвердительных предложениях, \\
    просьбах и предложениях.

    \item Производные от any, кроме any в значении
    любой, используется в отрицательных
    и вопросительных предложениях.

    \item little, a little, much используются только
    с неисчисляемым.

    \item few, a few, several, many используются
    только с исчисляемым.
\end{enumerate}

\section{Отрицательные местоимения}
no, none, nobody, no one, nothing, nowhere,
neither.

\begin{enumerate}
    \item no - относительная форма,
    none - абсолютная форма.
\end{enumerate}

\section{Указательные местоимения}
this, these, that, those, such, the same.

\chapter{Синтаксис}
\begin{enumerate}
    \item + между словами в данном материале означает,
    что между этими словами нет других слов.

    \item {}-{} между словами в данном материале означает,
    что между этими словами могут быть другие слова.

    \item Дополнения ставятся после слов, от которых они зависят.
\end{enumerate}

\section{Прямой и обратный порядки слов}
\begin{enumerate}
    \item Прямой порядок слов. \\
    Подлежащие - сказуемые.

    \item Обратный порядок слов. \\
    Вспомогательный глагол сказуемого - подлежащие - смысловой глагол сказуемого.
\end{enumerate}

\section{Типы вопросительных предложений}
Если есть в вопросе did, does, у (смыслового) глагола первый вид.

\subsection{Общий вопрос}
Обратный порядок слов.

\subsection{Специальный вопрос}
Вопросительное словосочетание, ответом на которое не является подлежащее
+ обратный порядок слов - предлог от сказуемого.

\subsection{Вопрос к подлежащему}
Вопросительное слово, ответом на которое является подлежащее,
заменяет в прямом порядке слов подлежащее.

\subsection{Альтернативный вопрос (вопрос с выбором)}
Строение, как у общего вопроса, но с акцентом на обязательную конструкцию,
выражающую альтернативные варианты.

\subsection{Вопрос с хвостиком (разделительный вопрос)}
Прямой порядок слов - хвостик.
\\
Хвостик - это вспомогательный глагол + личное местоимение, заменяющее подлежащее.

\begin{enumerate}
    \item Если до хвостика не отрицательное предложение, то
    к вспомогательному глаголу добавляется not.

    \item Если вспомогательным глаголом в части предложения
    до хвостика является am, то вспомогательным глаголом
    в хвостике является are.

    \item Если вспомогательным глагол в части предложения до
    хвостика является let's, то вспомогательным глаголом в
    хвостике является shall.

    \item Если подлежащим является относительное или отрицательное местоимение,
    то личным местоимением, заменяющим подлежащее, в хвостике является they.
\end{enumerate}

\section{Придаточные предложения}
В придаточном условия, времени, нет будущего. Вместо него настоящее.

Если и без придаточного определительного понятно, о чём идёт речь,
то запятая ставится, иначе нет.

Если придаточная часть стоит до главного, ставится запятая.

\chapter{Времена}
\section{Present simple}
\subsection{Образование}
\begin{enumerate}
    \item Берётся первая форма глагола.

    \item Добавляется окончание s (es), если глагол 3 лица единственного числа.

    \item Если нужно добавить окончание и первая форма глагола
    оканчивается на согласная + y, y заменяется на i и
    добавляется окончание es.
\end{enumerate}

\subsection{Когда используется?}
\begin{enumerate}
    \item Регулярные действия.
    \item Действия, которые произойдут согласно расписания.
    \item В инструкциях вместо повелительного наклонения.
    \item Какие-то необычные случаи по типу заголовков газет и
    рассказов в интересной форме.
\end{enumerate}

\section{Present continuous}
\subsection{Образование}
\begin{enumerate}
    \item Берётся служебный глагол to be в present.
    \item После ставится первая форма глагола.
    \item Добавляется окончание ing.
\end{enumerate}

\subsection{Когда используется?}
\begin{enumerate}
    \item Действие происходит прямо сейчас.

    \item Действие развивается, постоянно меняется.

    \item Запланированное действие, которое обязательно произойдёт.

    \item Возмущение тем, что постоянно случается.

    \item Что-то новое противопоставляется (может и неявно) старому - \\
    новое в present continuous.

    \item Придаточное предложение времени, когда в главной части present simple.
\end{enumerate}

\section{Present perfect}
\subsection{Образование}
\begin{enumerate}
    \item Берётся третья форма глагола.
    \item Добавляется служебный глагол have в present.
\end{enumerate}

\subsection{Когда используется?}
\begin{enumerate}
    \item Важен факт совершения действия,
    а не время его совершения, притом что действие связано с настоящим.

    \item Период времени, который ещё не закончен.

    \item Два глагола, в которых важны факт совершения, но второй дополняет первый -
    первый в present perfect, второй в present simple.
\end{enumerate}

\section{Past continuous}
\subsection{Образование}
То же, что и в present continuous, но в past.
\subsection{Когда употребляется?}
То же, что и в present continuous, но в past.

\section{Past perfect}
\subsection{Образование}
То же, что и в present perfect, но в past.

\subsection{Когда употребляется?}
\begin{enumerate}
    \item Действие произошло до другого действия в прошлом.
\end{enumerate}

\section{Future simple}
\subsection{Образование}
\begin{enumerate}
    \item Берётся первая форма глагола.
    \item Перед глаголом добавляется will.
\end{enumerate}

\subsection{Когда употребляется?}
\begin{enumerate}
    \item Предсказание, не основанное на доказательстве.
    \item Факт.
    \item Решение, принятое в момент речи.
\end{enumerate}

\section{Be going to}
\subsection{Образование}
\begin{enumerate}
    \item Берётся первая форма глагола to be в present.
    \item После добавляется going to.
    \item После добавляется смысловой глагол в неопределённой форме.
\end{enumerate}

\subsection{Когда употребляется?}
\begin{enumerate}
    \item Мы хотим сделать что-то в будущем.
    \item Предсказание, основанное на доказательстве.
\end{enumerate}

\section{Future continuous}
\subsection{Образование}
\begin{enumerate}
    \item Берётся will be.
    \item После ставится глагол в первой форме.
    \item Добавляется окончание ing.
\end{enumerate}

\subsection{Когда употребляется?}
\begin{enumerate}
    \item Длительные действия в будущем.
    \item Мы хотим, чтобы что-то произошло, и спрашиваем, произойдёт ли это.
    \item Объяснение причины отказа.
\end{enumerate}

\section{Future perfect}
\subsection{Образование}
То же, что и в present perfect, но в future.

\subsection{Когда употребляется?}
\begin{enumerate}
    \item Важен факт совершения действия, а не его время.
\end{enumerate}

\chapter{Орфография какая-то}
\section{Удвоение согласных}
Если изначальное слово заканчивается на гласную + согласную не x и w, конечная
согласная удваивается перед ing, ed, er, est,
в тех случаях когда:
\begin{enumerate}
    \item В изначальном слово представляет согласная + гласная + согласная.
    \item Изначальное слово оканчивается на l.
    \item Если последняя гласная ударная.
\end{enumerate}

\section{Добавление ing}
\begin{enumerate}
    \item Если изначальный глагол заканчивается на согласная + e, e отбрасывается.
    \item Если изначальный глагол заканчивается на ie, ie заменяется на y.
    \item Удвоение согласных.
\end{enumerate}

\chapter{Модальные глаголы и типо модальные глаголы}
\section{Could}
\begin{enumerate}
    \item Способность в past.
    \item Уверенность на 20\% в past и future.
\end{enumerate}

General action.

\section{Might}
\begin{enumerate}
    \item Официальное разрешение в past.
    \item Уверенность на 30\% в past и в future.
\end{enumerate}

\section{Might not}
\begin{enumerate}
    \item Неспособность в past и future.
\end{enumerate}

\section{May}
\begin{enumerate}
    \item Официальное разрешение в present.
    \item Уверенность на 40\% в present и future.
\end{enumerate}

\section{Can}
\begin{enumerate}
    \item Способность в present.
    \item Уверенность на 50\% в present.
\end{enumerate}

\section{Can't}
\begin{enumerate}
    \item Неспособность в present.
    \item Запрет.
\end{enumerate}

\section{Be able to}
\begin{enumerate}
    \item Способность.
\end{enumerate}

\section{Was\textbackslash were able to}
Single action.

\section{Be allowed}
\begin{enumerate}
    \item Разрешение.
\end{enumerate}

\section{Must}
\begin{enumerate}
    \item Долженствование от говорящего в present.
    \item Уверенность на 90\% в present и future.
\end{enumerate}

\section{Mustn't}
\begin{enumerate}
    \item Запрет.
\end{enumerate}

\section{Have to}
\begin{enumerate}
    \item Долженствование от обстоятельств.
    \item Уверенность на 90\% в past.
\end{enumerate}

Have to не сам себе паровоз.

\section{Doesn't have to}
\begin{enumerate}
    \item Отсутствие долженствования от обстоятельств.
\end{enumerate}

\section{Should}
\begin{enumerate}
    \item Совет.
\end{enumerate}

\section{Ought to:}
\begin{enumerate}
    \item Формальный совет.
    \item Совет, так как принято в обществе.
\end{enumerate}

\section{Be to}
\begin{enumerate}
    \item Долженствование по плану.
    \item Приказ.
\end{enumerate}

\section{Need}

\section{Need to}
Need to не сам себе паровоз.

\chapter{Other}
Наречия имеют суффикс ly.
\end{document}
